# CONTRAT DE LICENCE DE LOGICIEL LIBRE CeCILL
# Version 2.1 du 2013-06-21


## Avertissement

Ce contrat est une licence de logiciel libre issue d'une concertation
entre ses auteurs afin que le respect de deux grands principes préside
à sa rédaction:
- d'une part, le respect des principes de diffusion des logiciels
libres: accès au code source, droits étendus conférés aux
utilisateurs,
- d'autre part, la désignation d'un droit applicable, le droit
français, auquel elle est conforme, tant au regard du droit de la
responsabilité civile que du droit de la propriété intellectuelle et
de la protection qu'il offre aux auteurs et titulaires des droits
patrimoniaux sur un logiciel.


Les auteurs de la licence CeCILL[^*] sont:
- Commissariat à l'énergie atomique et aux énergies alternatives -
CEA, établissement public de recherche à caractère scientifique,
technique et industriel, dont le siège est situé 25 rue Leblanc,
immeuble Le Ponant D, 75015 Paris.
- Centre National de la Recherche Scientifique - CNRS, établissement
public à caractère scientifique et technologique, dont le siège est
situé 3 rue Michel-Ange, 75794 Paris cedex 16.
- Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique -
Inria, établissement public à caractère scientifique et technologique,
dont le siège est situé Domaine de Voluceau, Rocquencourt, BP 105,
78153 Le Chesnay cedex.


## Préambule

Ce contrat est une licence de logiciel libre dont l'objectif est de
conférer aux utilisateurs la liberté de modification et de
redistribution du logiciel régi par cette licence dans le cadre d'un
modèle de diffusion en logiciel libre.

L'exercice de ces libertés est assorti de certains devoirs à la charge
des utilisateurs afin de préserver ce statut au cours des
redistributions ultérieures.

L'accessibilité au code source et les droits de copie, de modification
et de redistribution qui en découlent ont pour contrepartie de
n'offrir aux utilisateurs qu'une garantie limitée et de ne faire peser
sur l'auteur du logiciel, le titulaire des droits patrimoniaux et les
concédants successifs qu'une responsabilité restreinte.

À cet égard l'attention de l'utilisateur est attirée sur les risques
associés au chargement, à l'utilisation, à la modification et/ou au
développement et à la reproduction du logiciel par l'utilisateur étant
donné sa spécificité de logiciel libre, qui peut le rendre complexe à
manipuler et qui le réserve donc à des développeurs ou des
professionnels avertis possédant des connaissances informatiques
approfondies. Les utilisateurs sont donc invités à charger et tester
l'adéquation du logiciel à leurs besoins dans des conditions
permettant d'assurer la sécurité de leurs systèmes et/ou de leurs
données et, plus généralement, à l'utiliser et l'exploiter dans les
mêmes conditions de sécurité. Ce contrat peut être reproduit et
diffusé librement, sous réserve de le conserver en l'état, sans ajout
ni suppression de clauses.

Ce contrat est susceptible de s'appliquer à tout logiciel dont le
titulaire des droits patrimoniaux décide de soumettre l'exploitation
aux dispositions qu'il contient.


Une liste de questions fréquemment posées se trouve sur le site web
officiel de la famille des licences CeCILL
(<http://www.cecill.info/index.fr.html>) pour toute clarification qui
serait nécessaire.


## Article 1 - DÉFINITIONS

Dans ce contrat, les termes suivants, lorsqu'ils seront écrits
avec une lettre capitale, auront la signification suivante:

- __Contrat :__ désigne le présent contrat de licence, ses
        éventuelles versions postérieures  et annexes.

- __Logiciel :__ désigne le logiciel sous sa forme de Code Objet et/ou de Code
	Source et le cas échéant sa documentation, dans leur
	état au moment de l'acceptation du Contrat par le
	Licencié.

- __Logiciel Initial :__ désigne  le Logiciel sous sa forme de
	Code Source et éventuellement
        de Code Objet et le cas échéant sa
	documentation, dans leur état au moment de leur première
	diffusion sous les termes du Contrat.

- __Logiciel Modifié :__ désigne le Logiciel modifié par au moins une Contribution.

- __Code Source :__ désigne l'ensemble des
	instructions et des lignes de programme du Logiciel et auquel
	l'accès est nécessaire en vue de modifier le
	Logiciel.

- __Code Objet :__ désigne les fichiers binaires issus de la compilation du
        Code Source.

- __Titulaire :__ désigne le ou les détenteurs des droits
        patrimoniaux d'auteur sur le Logiciel Initial.

- __Licencié :__ désigne le ou les utilisateurs du Logiciel
        ayant accepté
	le Contrat.

- __Contributeur :__ désigne le Licencié auteur d'au moins une
        Contribution.

- __Concédant :__ désigne le Titulaire ou toute personne physique ou morale
	distribuant le Logiciel sous le Contrat.


- __Contribution :__ désigne l'ensemble des modifications, corrections,
	traductions, adaptations et/ou nouvelles fonctionnalités
	intégrées dans le Logiciel par tout Contributeur,
	ainsi que tout
         Module Interne.

- __Module :__ désigne un ensemble de fichiers sources y compris leur
	documentation qui
	permet de réaliser des fonctionnalités ou services
	supplémentaires à ceux fournis par le Logiciel.

- __Module Externe :__ désigne tout Module, non dérivé du Logiciel, tel que ce
	Module et le Logiciel   s'exécutent dans
        des espaces d'adressage différents,
        l'un appelant l'autre au moment de leur exécution.

- __Module Interne :__ désigne tout Module
        lié au Logiciel
        de telle sorte qu'ils s'exécutent
        dans le même espace d'adressage.

- __GNU GPL :__ désigne la GNU General Public License dans sa version 2 ou toute
        version ultérieure, telle que publiée par Free Software Foundation
        Inc.


- __GNU Affero GPL :__ désigne la GNU Affero General Public License dans sa version 3 ou toute
        version ultérieure, telle que publiée par Free Software Foundation
        Inc.

- __EUPL :__ désigne la Licence Publique de l'Union européenne dans sa
	version 1.1 ou toute version ultérieure, telle que publiée par
	la Commission Européenne.


- __Parties :__ désigne collectivement le Licencié et le Concédant.

Ces termes s'entendent au singulier comme au pluriel.


## Article 2 - OBJET

Le Contrat a pour objet la concession par le Concédant au Licencié
d'une licence non exclusive, cessible et mondiale du Logiciel telle
que définie ci-après à l'[Article 5](#article-5---étendue-des-droits-concédés) pour toute la durée de
protection des droits portant sur ce Logiciel.


## Article 3 - ACCEPTATION

### 3.1

L'acceptation par le Licencié des termes du Contrat est réputée
acquise du fait du premier des faits suivants:

(i) le chargement du Logiciel par tout moyen notamment par
    téléchargement à partir d'un serveur distant ou par chargement à
    partir d'un support physique;

(ii) le premier exercice par le Licencié de l'un quelconque des droits
    concédés par le Contrat.


### 3.2

Un exemplaire du Contrat, contenant notamment un avertissement relatif
aux spécificités du Logiciel, à la restriction de garantie et à la
limitation à un usage par des utilisateurs expérimentés a été mis à
disposition du Licencié préalablement à son acceptation telle que
définie à l'[Article 3.1](#3.1) ci dessus et le Licencié reconnaît en avoir
pris connaissance.


## Article 4 - ENTRÉE EN VIGUEUR ET DURÉE

### 4.1  ENTRÉE EN VIGUEUR

Le Contrat entre en vigueur à la date de son acceptation par le
Licencié telle que définie en [3.1](#3.1).


### 4.2  DURÉE

Le Contrat produira ses effets pendant toute la durée légale de
protection des droits patrimoniaux portant sur le Logiciel.


## Article 5 - ÉTENDUE DES DROITS CONCÉDÉS

Le Concédant concède au Licencié, qui accepte, les droits suivants sur
le Logiciel pour toutes destinations et pour la durée du Contrat dans
les conditions ci-après détaillées.

Par ailleurs, si le Concédant détient ou venait à détenir un ou
plusieurs brevets d'invention protégeant tout ou partie des
fonctionnalités du Logiciel ou de ses composants, il s'engage à ne pas
opposer les éventuels droits conférés par ces brevets aux Licenciés
successifs qui utiliseraient, exploiteraient ou modifieraient le
Logiciel. En cas de cession de ces brevets, le Concédant s'engage à
faire reprendre les obligations du présent alinéa aux cessionnaires.


### 5.1  DROIT D'UTILISATION

Le Licencié est autorisé à utiliser le Logiciel, sans restriction
quant aux domaines d'application, étant ci-après précisé que cela
comporte:

1. la reproduction permanente ou provisoire du Logiciel en tout ou
   partie par tout moyen et sous toute forme.
2. le chargement, l'affichage, l'exécution, ou le stockage du Logiciel
   sur tout support.
3. la possibilité d'en observer, d'en étudier, ou d'en tester le
   fonctionnement afin de déterminer les idées et principes qui sont à
   la base de n'importe quel élément de ce Logiciel; et ceci, lorsque
   le Licencié effectue toute opération de chargement, d'affichage,
   d'exécution, de transmission ou de stockage du Logiciel qu'il est
   en droit d'effectuer en vertu du Contrat.


### 5.2  DROIT D'APPORTER DES CONTRIBUTIONS

Le droit d'apporter des Contributions comporte le droit de traduire,
d'adapter, d'arranger ou d'apporter toute autre modification au
Logiciel et le droit de reproduire le logiciel en résultant.

Le Licencié est autorisé à apporter toute Contribution au Logiciel
sous réserve de mentionner, de façon explicite, son nom en tant
qu'auteur de cette Contribution et la date de création de celle-ci.


### 5.3  DROIT DE DISTRIBUTION

Le droit de distribution comporte notamment le droit de diffuser, de
transmettre et de communiquer le Logiciel au public sur tout support
et par tout moyen ainsi que le droit de mettre sur le marché à titre
onéreux ou gratuit, un ou des exemplaires du Logiciel par tout
procédé.

Le Licencié est autorisé à distribuer des copies du Logiciel, modifié
ou non, à des tiers dans les conditions ci-après détaillées.


#### 5.3.1  DISTRIBUTION DU LOGICIEL SANS MODIFICATION

Le Licencié est autorisé à distribuer des copies conformes du
Logiciel, sous forme de Code Source ou de Code Objet, à condition que
cette distribution respecte les dispositions du Contrat dans leur
totalité et soit accompagnée:

1. d'un exemplaire du Contrat,
2. d'un avertissement relatif à la restriction de garantie et de
   responsabilité du Concédant telle que prévue aux articles
   [8](#article-8---responsabilité) et [9](#article-9---garantie),

et que, dans le cas où seul le Code Objet du Logiciel est redistribué,
le Licencié permette un accès effectif au Code Source complet du
Logiciel pour une durée d'au moins 3 ans à compter de la distribution
du logiciel, étant entendu que le coût additionnel d'acquisition du
Code Source ne devra pas excéder le simple coût de transfert des
données.


#### 5.3.2  DISTRIBUTION DU LOGICIEL MODIFIÉ

Lorsque le Licencié apporte une Contribution au Logiciel, les
conditions de distribution du Logiciel Modifié en résultant sont alors
soumises à l'intégralité des dispositions du Contrat.

Le Licencié est autorisé à distribuer le Logiciel Modifié, sous forme
de code source ou de code objet, à condition que cette distribution
respecte les dispositions du Contrat dans leur totalité et soit
accompagnée:

1. d'un exemplaire du Contrat,
2. d'un avertissement relatif à la restriction de garantie et de
   responsabilité du Concédant telle que prévue aux articles
   [8](#article-8---responsabilité) et [9](#article-9---garantie),

et, dans le cas où seul le code objet du Logiciel Modifié est
    redistribué,

3. d'une note précisant les conditions d'accès effectif au code source
   complet du Logiciel Modifié, pendant une période d'au moins 3 ans à
   compter de la distribution du Logiciel Modifié, étant entendu que
   le coût additionnel d'acquisition du code source ne devra pas
   excéder le simple coût de transfert des données.


#### 5.3.3  DISTRIBUTION DES MODULES EXTERNES

Lorsque le Licencié a développé un Module Externe les conditions du
Contrat ne s'appliquent pas à ce Module Externe, qui peut être
distribué sous un contrat de licence différent.


#### 5.3.4  COMPATIBILITÉ AVEC D'AUTRES LICENCES

Le Licencié peut inclure un code soumis aux dispositions d'une des
versions de la licence GNU GPL, GNU Affero GPL et/ou EUPL dans le
Logiciel modifié ou non et distribuer l'ensemble sous les conditions
de la même version de la licence GNU GPL, GNU Affero GPL et/ou EUPL.

Le Licencié peut inclure le Logiciel modifié ou non dans un code
soumis aux dispositions d'une des versions de la licence GNU GPL, GNU
Affero GPL et/ou EUPL et distribuer l'ensemble sous les conditions de
la même version de la licence GNU GPL, GNU Affero GPL et/ou EUPL.


## Article 6 - PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE

### 6.1  SUR LE LOGICIEL INITIAL

Le Titulaire est détenteur des droits patrimoniaux sur le Logiciel
Initial. Toute utilisation du Logiciel Initial est soumise au respect
des conditions dans lesquelles le Titulaire a choisi de diffuser son
oeuvre et nul autre n'a la faculté de modifier les conditions de
diffusion de ce Logiciel Initial.

Le Titulaire s'engage à ce que le Logiciel Initial reste au moins régi
par le Contrat et ce, pour la durée visée à l'[Article 4.2](#4.2---durée).


### 6.2  SUR LES CONTRIBUTIONS

Le Licencié qui a développé une Contribution est titulaire sur
celle-ci des droits de propriété intellectuelle dans les conditions
définies par la législation applicable.


### 6.3  SUR LES MODULES EXTERNES

Le Licencié qui a développé un Module Externe est titulaire sur
celui-ci des droits de propriété intellectuelle dans les conditions
définies par la législation applicable et reste libre du choix du
contrat régissant sa diffusion.


### 6.4  DISPOSITIONS COMMUNES

Le Licencié s'engage expressément:

1. à ne pas supprimer ou modifier de quelque manière que ce soit
   les mentions de propriété intellectuelle apposées sur le Logiciel;
2. à reproduire à l'identique lesdites mentions de propriété
   intellectuelle sur les copies du Logiciel modifié ou non.

Le Licencié s'engage à ne pas porter atteinte, directement ou
indirectement, aux droits de propriété intellectuelle du Titulaire
et/ou des Contributeurs sur le Logiciel et à prendre, le cas échéant,
à l'égard de son personnel toutes les mesures nécessaires pour assurer
le respect des dits droits de propriété intellectuelle du Titulaire
et/ou des Contributeurs.


## Article 7 - SERVICES ASSOCIÉS

### 7.1

Le Contrat n'oblige en aucun cas le Concédant à la réalisation de
prestations d'assistance technique ou de maintenance du Logiciel.

Cependant le Concédant reste libre de proposer ce type de
services. Les termes et conditions d'une telle assistance technique
et/ou d'une telle maintenance seront alors déterminés dans un acte
séparé. Ces actes de maintenance et/ou assistance technique
n'engageront que la seule responsabilité du Concédant qui les propose.


### 7.2

De même, tout Concédant est libre de proposer, sous sa seule
responsabilité, à ses licenciés une garantie, qui n'engagera que lui,
lors de la redistribution du Logiciel et/ou du Logiciel Modifié et ce,
dans les conditions qu'il souhaite. Cette garantie et les modalités
financières de son application feront l'objet d'un acte séparé entre
le Concédant et le Licencié.


## Article 8 - RESPONSABILITÉ

### 8.1

Sous réserve des dispositions de l'[Article 8.2](#8.2), le Licencié a la
faculté, sous réserve de prouver la faute du Concédant concerné, de
solliciter la réparation du préjudice direct qu'il subirait du fait du
Logiciel et dont il apportera la preuve.


### 8.2

La responsabilité du Concédant est limitée aux engagements pris en
application du Contrat et ne saurait être engagée en raison notamment:

(i) des dommages dus à l'inexécution, totale ou partielle, de ses
    obligations par le Licencié,

(ii) des dommages directs ou indirects découlant de l'utilisation ou
    des performances du Logiciel subis par le Licencié et

(iii) plus généralement d'un quelconque dommage indirect.  En
    particulier, les Parties conviennent expressément que tout
    préjudice financier ou commercial (par exemple perte de données,
    perte de bénéfices, perte d'exploitation, perte de clientèle ou de
    commandes, manque à gagner, trouble commercial quelconque) ou
    toute action dirigée contre le Licencié par un tiers, constitue un
    dommage indirect et n'ouvre pas droit à réparation par le
    Concédant.


## Article 9 - GARANTIE


### 9.1

Le Licencié reconnaît que l'état actuel des connaissances
scientifiques et techniques au moment de la mise en circulation du
Logiciel ne permet pas d'en tester et d'en vérifier toutes les
utilisations ni de détecter l'existence d'éventuels défauts.
L'attention du Licencié a été attirée sur ce point sur les risques
associés au chargement, à l'utilisation, la modification et/ou au
développement et à la reproduction du Logiciel qui sont réservés à des
utilisateurs avertis.

Il relève de la responsabilité du Licencié de contrôler, par tous
moyens, l'adéquation du produit à ses besoins, son bon fonctionnement
et de s'assurer qu'il ne causera pas de dommages aux personnes et aux
biens.


### 9.2

Le Concédant déclare de bonne foi être en droit de concéder l'ensemble
des droits attachés au Logiciel (comprenant notamment les droits visés
à l'[Article 5](#5---étendue-des-droits-concédés)).


### 9.3

Le Licencié reconnaît que le Logiciel est fourni "en l'état" par le
Concédant sans autre garantie, expresse ou tacite, que celle prévue à
l'[Article 9.2](#9.2) et notamment sans aucune garantie sur sa valeur
commerciale, son caractère sécurisé, innovant ou pertinent.

En particulier, le Concédant ne garantit pas que le Logiciel est
exempt d'erreur, qu'il fonctionnera sans interruption, qu'il sera
compatible avec l'équipement du Licencié et sa configuration
logicielle ni qu'il remplira les besoins du Licencié.


### 9.4

Le Concédant ne garantit pas, de manière expresse ou tacite, que le
Logiciel ne porte pas atteinte à un quelconque droit de propriété
intellectuelle d'un tiers portant sur un brevet, un logiciel ou sur
tout autre droit de propriété. Ainsi, le Concédant exclut toute
garantie au profit du Licencié contre les actions en contrefaçon qui
pourraient être diligentées au titre de l'utilisation, de la
modification, et de la redistribution du Logiciel. Néanmoins, si de
telles actions sont exercées contre le Licencié, le Concédant lui
apportera son expertise technique et juridique pour sa défense.  Cette
expertise technique et juridique est déterminée au cas par cas entre
le Concédant concerné et le Licencié dans le cadre d'un protocole
d'accord. Le Concédant dégage toute responsabilité quant à
l'utilisation de la dénomination du Logiciel par le Licencié. Aucune
garantie n'est apportée quant à l'existence de droits antérieurs sur
le nom du Logiciel et sur l'existence d'une marque.


## Article 10 - RÉSILIATION

### 10.1

En cas de manquement par le Licencié aux obligations mises à sa charge
par le Contrat, le Concédant pourra résilier de plein droit le Contrat
trente (30) jours après notification adressée au Licencié et restée
sans effet.


### 10.2

Le Licencié dont le Contrat est résilié n'est plus autorisé à
utiliser, modifier ou distribuer le Logiciel. Cependant, toutes les
licences qu'il aura concédées antérieurement à la résiliation du
Contrat resteront valides sous réserve qu'elles aient été effectuées
en conformité avec le Contrat.


## Article 11 - DISPOSITIONS DIVERSES

### 11.1  CAUSE EXTÉRIEURE

Aucune des Parties ne sera responsable d'un retard ou d'une
défaillance d'exécution du Contrat qui serait dû à un cas de force
majeure, un cas fortuit ou une cause extérieure, telle que, notamment,
le mauvais fonctionnement ou les interruptions du réseau électrique ou
de télécommunication, la paralysie du réseau liée à une attaque
informatique, l'intervention des autorités gouvernementales, les
catastrophes naturelles, les dégâts des eaux, les tremblements de
terre, le feu, les explosions, les grèves et les conflits sociaux,
l'état de guerre...


### 11.2

Le fait, par l'une ou l'autre des Parties, d'omettre en une ou
plusieurs occasions de se prévaloir d'une ou plusieurs dispositions du
Contrat, ne pourra en aucun cas impliquer renonciation par la Partie
intéressée à s'en prévaloir ultérieurement.


### 11.3

Le Contrat annule et remplace toute convention antérieure, écrite ou
orale, entre les Parties sur le même objet et constitue l'accord
entier entre les Parties sur cet objet.  Aucune addition ou
modification aux termes du Contrat n'aura d'effet à l'égard des
Parties à moins d'être faite par écrit et signée par leurs
représentants dûment habilités.

### 11.4

Dans l'hypothèse où une ou plusieurs des dispositions du Contrat
s'avèrerait contraire à une loi ou à un texte applicable, existants ou
futurs, cette loi ou ce texte prévaudrait, et les Parties feraient les
amendements nécessaires pour se conformer à cette loi ou à ce
texte. Toutes les autres dispositions resteront en vigueur. De même,
la nullité, pour quelque raison que ce soit, d'une des dispositions du
Contrat ne saurait entraîner la nullité de l'ensemble du Contrat.


### 11.5  LANGUE

Le Contrat est rédigé en langue française et en langue anglaise, ces
deux versions faisant également foi.


## Article 12 - NOUVELLES VERSIONS DU CONTRAT

### 12.1

Toute personne est autorisée à copier et distribuer des copies de ce
Contrat.


### 12.2

Afin d'en préserver la cohérence, le texte du Contrat est protégé et
ne peut être modifié que par les auteurs de la licence, lesquels se
réservent le droit de publier périodiquement des mises à jour ou de
nouvelles versions du Contrat, qui posséderont chacune un numéro
distinct. Ces versions ultérieures seront susceptibles de prendre en
compte de nouvelles problématiques rencontrées par les logiciels
libres.


### 12.3

Tout Logiciel diffusé sous une version donnée du Contrat ne pourra
faire l'objet d'une diffusion ultérieure que sous la même version du
Contrat ou une version postérieure, sous réserve des dispositions de
l'[Article 5.3.4](#5.3.4--compatibilité-avec-d'autres-licences).


## Article 13 - LOI APPLICABLE ET COMPÉTENCE TERRITORIALE

### 13.1

Le Contrat est régi par la loi française. Les Parties conviennent de
tenter de régler à l'amiable les différends ou litiges qui viendraient
à se produire par suite ou à l'occasion du Contrat.


### 13.2

À défaut d'accord amiable dans un délai de deux (2) mois à compter de
leur survenance et sauf situation relevant d'une procédure d'urgence,
les différends ou litiges seront portés par la Partie la plus
diligente devant les Tribunaux compétents de Paris.

[^*]: CeCILL est pour Ce(a) C(nrs) I(nria) L(ogiciel) L(ibre)
